---
layout: page
title: Secde
description: Namazın bir rüknü.
excerpt: "32'nci Sûre"
modified: 2017-09-29T17:50:00.564948 17:00
tag: 
 - Secde
---

## 32. Secde Sûresi

**(1)** Elif Lâm Mîm
**(2)** Kitabın indirilişi onda şüphe yoktur alemlerin Rabb'indendir
**(3)** yoksa? onu uydurdu diyorlar hayır o doğru yola gelirler umuduyla senden önce kendilerine hiçbir uyarıcı gelmeyen bir kavmi uyarman için Rabbin tarafından gerçektir 
**(4)** Allah ki gökleri ve yeri ve bunlar arasındakileri altı günde yarattı sonra Arş üzerine istiva[istikamet ve karar] etti sizin O’ndan başka hiçbir dostunuz yoktur ve şefa’atçiniz[af için vesile] yoktur düşünüp öğüt almıyor musunuz?
**(5)** gökten yere emri tedbir eder (indirir) sonra bir gün içinde O’na çıkar onun süresi sizin hesabınızca bin yıldır
**(6)** görünmeyeni ve görüneni bilen güçlü ve esirgeyici işte O’dur 
**(7)** O’dur ki yarattığı her şeyi güzel yaptı ve insanı çamurdan yaratmağa başladı 
**(8)** sonra hakir[küçük, kıymetsiz, ehemniyetsiz, itibarsız, kudretsiz] bir suyun bir özünden onun neslini yaptı 
**(9)** sonra ona biçim verdi ve ona kendi ruhundan üfledi ve sizin  için kulak(lar) ve gözler ve gönüller yarattı ne kadar az şükrediyorsunuz
**(10)** ve biz toprakta kaybolduktan sonra mı? biz mi? yeni bir yaratılış içinde olacağız dediler doğrusu onlar Rablerine kavuşmayı inkar edenlerdir
**(11)** de ki üzerinize vekil edilen ölüm meleği canınızı alır sonra Rabbinize döndürülürsünüz
**(12)** ve eğer Rablerinin huzurunda başlarını öne eğmiş suçluları, Rabbimiz gördük ve işittik, bizi geri döndür, iyi iş yapalım artık biz kesin olarak inandık (demekte) iken bir görsen 
**(13)** ve şayet dileseydik her nefse hidayetini verirdik fakat benden söz hak oldu cinlerden ve insanlardan bir kısmiyle cehennemi mutlaka dolduracağım 
**(14)** o halde bu gününüzle karşılaşmayı unutmanızın karşılığını (cezasını) tadın biz de sizi unuttuk ve yapıyor(lar) oluklarınızdan ötürü ebedi azabı tadın 
**(15)** o kimseler ki ancak bizim ayetlerimize inanırlar, kendilerine öğüt verildiği zaman derhal secdeye kapanırlar ve Rablerini överek tesbih ederler ve onlar asla büyüklük taslamazlar
**(16)** yanları yataklardan uzaklaşır korkarak ve umarak Rablerine du’a ederler ve rızıklandırdığımız şeylerden hayır için harcarlar
**(17)** ve yapıyor(lar) oldukları şeylere karşılık olarak onlar için gözler aydınlatıcı ne saklandığını hiç kimse asla bilemez
**(18)** inanan kişi hiç fasık olan kimse gibi olur mu? elbette bir olmazlar
**(19)** fakat inananlar ve iyi işler yapanlar, onlar yapıyor(lar) olduklarına karşılık durulmağa değer cennetlerde ağırlanırlar
**(20)** ve fakat yoldan çıkanların barınacakları yer ateştir oradan her çıkmak istediklerinde yine oraya geri çevrilirler ve onlara denilir onu yalanlamakta olduğunuz ateş azabını tadın 
**(21)** azabdan büyük ayrı olarak daha yakın azabdan mutlaka onlara taddıracağız belki dönerler
**(22)** ve Rabbinin ayetleriyle öğüt verilen sonra onlardan yüz çeviren kimseden daha zalim kim olabilir? muhakkak ki biz suçlulardan öç alıcıyız 
**(23)** ve andolsun Musa’ya Kitabı biz verdik, onun ulaşmasından sakın kuşku içinde olma ve onu İsrail oğullarına yol gösterici yaptık 
**(24)** ve onların içinden sabrettikleri zaman ve ayetlerimize kesinlikle inanıyor olduklarında buyruğumuzla doğru yola ileten önderler yetiştirmiştik
**(25)** şüphesiz O kıyamet günü oldukları şeylerde onların aralarında Rabbin ayrılığa düştükleri konularda hükmedecektir 
**(26)** yurtlarında dolaştıkları daha önceki nice kuşakları helak etmemiz onları yola getirmedi mi? şüphesiz bunda ibretler vardır işitmiyorlar mı?
**(27)** biz kuru otsuz	yere suyu sürüyoruz görmüyorlar mı? ve onunla ekin bitiriyoruz hayvanları da kendileri de ondan yiyor görmüyorlar mı?
**(28)** ve eğer doğrular(dan) iseniz bu fetih ne zaman? diyorlar 
**(29)** de ki inkar eden(lere) kimselere fetih günü inanmaları fayda vermez ve onlar mühlet verilenler(den) değildir 
**(30)** sen onlardan yüz çevir ve bekle zaten onlar da beklemektedirler

![32s-Mekki]({{ site.baseurl }}/assets/images/ayrac-muhur.png)
